## Gaussian
以下のような場合にGaussianを使います
* 構造最適化
* 遷移状態計算
* 励起状態計算

1. インストール
大学ごとに契約の方法が異なりますが、多くの研究室で利用できるようになっています。
gaussviewのみ使いたい場合もgaussianのインストールが必須になりますので、両方インストールしましょう。

1. 構造の作成
構造をGaussview で作成します。
詳細は[こちら](http://www.conflex.co.jp/g_gv/tutorials.htm)を参照してください。
マウス操作においては以下の機能を把握しておくと便利です。
* クリック: 配置
* ドラッグ: 回転
* altを押しながら: 選択(ドラッグ)している分子のみに適用
* shiftを押しながら: 平行移動

2. 計算条件の編集
保存するとgjfファイルが作成されます。
ディレクトリのどこかに日本語名があると保存できずエラーが出るので注意してください。
gjfファイルを直接編集することで以下を変更します。
* 計算方法
* 基底関数
* その他条件(構造最適化、振動計算、遷移状態等のフラグ)
* 並列コア数

詳細は[こちら](https://www.hpc.co.jp/gaussian_help.html)

## 実行
### Windows
gaussianを起動してgjfをドラッグ＆ドロップすると実行できます。
### Linux
g09対応のサーバで利用可能です(sage, kale, ukon, sage)  
`g09 < gjf名 > 任意のout名`で実行できますが、実行の際は[ジョブ管理システム(Lava)](job_manage.md)に投入して、以下のコマンドで実行してください。  
`bsub -n 使用コア数 "g09 < gjf名 > out名"`  
もしくは[こんな感じ](../data/rung09.sh)のシェルスクリプトを使うと、以下の感じで引数実行できます。  
`./rung09.sh gjf名 使用コア数`  

## 解析
結果ファイルをgaussviewに読ませることで可視化できます。


